<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>EBD Viva</title>
<link>https://ebdviva.github.io/site/paginas/turmas/adolescentes/index.html</link>
<atom:link href="https://ebdviva.github.io/site/paginas/turmas/adolescentes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<image>
<url>https://ebdviva.github.io/site/logo-ebd-viva.png</url>
<title>EBD Viva</title>
<link>https://ebdviva.github.io/site/paginas/turmas/adolescentes/index.html</link>
<height>144</height>
<width>144</width>
</image>
<generator>quarto-1.3.433</generator>
<lastBuildDate>Sat, 14 Dec 2024 03:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Honrando o Criador, cuidando da criação</title>
  <dc:creator>Jader Cruz</dc:creator>
  <link>https://ebdviva.github.io/site/paginas/turmas/adolescentes/posts/2024-12-14-honrando-o-criador-cuidando-da-criacao/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<section id="leitura-bíblica" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="leitura-bíblica">Leitura Bíblica</h2>
<section id="gênesis-1.27-31" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="gênesis-1.27-31">Gênesis 1.27-31</h3>
<ol start="27" type="1">
<li>Criou Deus o homem à sua imagem, à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou.</li>
<li>Deus os abençoou, e lhes disse: “Sejam férteis e multipliquem-se! Encham e subjuguem a terra! Dominem sobre os peixes do mar, sobre as aves do céu e sobre todos os animais que se movem pela terra”.</li>
<li>Disse Deus: “Eis que lhes dou todas as plantas que nascem em toda a terra e produzem sementes, e todas as árvores que dão frutos com sementes. Elas servirão de alimento para vocês.</li>
<li>E dou todos os vegetais como alimento a tudo o que tem em si fôlego de vida: a todos os grandes animais da terra, a todas as aves do céu e a todas as criaturas que se movem rente ao chão”. E assim foi.</li>
<li>E Deus viu tudo o que havia feito, e tudo havia ficado muito bom. Passaram-se a tarde e a manhã; esse foi o sexto dia.</li>
</ol>
</section>
</section>
<section id="devocional" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="devocional">Devocional</h2>
<div class="callout callout-style-default callout-tip callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Segunda
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>No princípio, Deus criou os céus e a terra. A terra era sem forma e vazia; havia trevas sobre as águas profundas, e o Espírito de Deus se movia sobre a face das águas. Deus disse: ― Haja luz. E houve luz. Deus viu que a luz era boa e fez separação entre a luz e as trevas. (Gênesis 1.1-4)</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-tip callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Terça
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Pergunte, porém, aos animais, e eles o ensinarão, ou às aves do céu, e elas contarão a você. Interrogue a terra, e ela o instruirá; deixe que os peixes do mar o informem. Quem de todos eles ignora que a mão do Senhor fez isso? Na sua mão está a vida de cada criatura e o fôlego de toda a humanidade. (Jó 12.7-10)</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-tip callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Quarta
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Os céus declaram a glória de Deus; o firmamento proclama a obra das suas mãos. (Salmos 19.1)</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-tip callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Quinta
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Do Senhor é a terra e tudo o que nela existe, o mundo e os que nele vivem; pois foi ele quem a estabeleceu sobre os mares e a firmou sobre as águas. (Salmos 24.1-2)</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-tip callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Sexta
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Fazes jorrar as nascentes nos vales, para que corram águas entre os montes; delas bebem todos os animais selvagens, e os jumentos selvagens saciam a sua sede. As aves do céu fazem ninho junto às águas e entre os galhos põem‑se a cantar. Dos teus aposentos celestes regas os montes; sacia‑se a terra com o fruto das tuas obras. (Salmos 104:10-13)</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-tip callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Sábado
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>pois por meio dele foram criadas todas as coisas nos céus e na terra, as visíveis e as invisíveis, sejam tronos, sejam soberanias, quer poderes, quer autoridades; todas as coisas foram criadas por ele e para ele. Ele é antes de todas as coisas, e por meio dele tudo subsiste. (Colossenses 1:16-17)</p>
</div>
</div>
</section>
<section id="objetivos" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="objetivos">Objetivos</h2>
<ol type="1">
<li><strong>Mostrar</strong> que Deus é o criador;</li>
<li><strong>Apontar</strong> que o cuidado com a natureza é um princípio presente na Escritura;</li>
<li><strong>Motivar</strong> os adolescentes a terem uma postura responsável e cristã no trato com a natureza e no consumo dos recursos naturais.</li>
</ol>
</section>
<section id="vamos-descobrir" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="vamos-descobrir">Vamos descobrir</h2>
<ol type="1">
<li>A produção de lixo pelas cidades tem crescido a cada ano
<ul>
<li>O Brasil produz em média 79 milhões de toneladas de resíduos sólidos por ano.</li>
<li>Cada brasileiro produz em média 379 Kg de lixo por ano.</li>
</ul></li>
<li>A produção de lixo nas grandes cidades e a forma como ele é tratado aponta para questões importantes sobre a preservação do meio ambiente e para a saúde das pessoas.</li>
</ol>
<p>Será que a Bíblia fala algo sobre isso? Vamos descobrir!</p>
</section>
<section id="hora-de-aprender" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="hora-de-aprender">Hora de aprender</h2>
<section id="i---deus-é-o-criador" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="i---deus-é-o-criador">I - Deus é o criador</h3>
<ul>
<li><p>Deus criou todas as coisas, as visíveis e as invisíveis. &gt; pois por meio dele foram criadas todas as coisas nos céus e na terra, as visíveis e as invisíveis, sejam tronos, sejam soberanias, quer poderes, quer autoridades; todas as coisas foram criadas por ele e para ele. (Colossenses 1.16)</p></li>
<li><p>Ele criou a terra, os céus e tudo o que neles há.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>No princípio, Deus criou os céus e a terra. A terra era sem forma e vazia; havia trevas sobre as águas profundas, e o Espírito de Deus se movia sobre a face das águas. Deus viu tudo o que havia feito e percebeu que tudo havia ficado muito bom. Passaram‑se a tarde e a manhã; esse foi o sexto dia. (Gênesis 1.1-2,31)</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>Assim, foram concluídos os céus e a terra e tudo o que neles há. (Gênesis 2:1)</p>
</blockquote>
<ul>
<li>Ele é o criador de todas as galáxias que existem, de tudo o que há no fundo dos oceanos do átomo de hidrogênio presente na água.</li>
</ul></li>
<li><p>Deus conhece todas as estrelas</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Ele determina o número de estrelas e chama cada uma pelo nome. Grande é o nosso Senhor e tremendo é o seu poder; é impossível medir o seu entendimento. (Salmos 147:4-5)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Ele lançou os fundamentos da Terra</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Firmaste a terra sobre os seus fundamentos para que jamais se abale (Salmos 104:5)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Ele faz nascer as águas nas fontes de onde nascem os rios</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Fazes jorrar as nascentes nos vales, para que corram águas entre os montes; delas bebem todos os animais selvagens, e os jumentos selvagens saciam a sua sede. (Salmos 104:10-11)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Ele faz as plantas crescerem no campo para alimentar os animais e os seres humanos</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>É ele que faz crescer o pasto para o gado e as plantas que o homem cultiva, para da terra tirar o alimento (Salmos 104:14)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Os animais esperam nEle por seu alimento</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>É você que caça a presa para a leoa e satisfaz a fome dos leões quando se agacham nas suas tocas ou ficam à espreita no matagal? Quem dá alimento aos corvos quando os seus filhotes clamam a Deus e vagueiam por falta de comida?(Jó 38:39-41)</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>Os leões rugem à procura da presa, buscando de Deus o alimento (Salmos 104:21)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Deslumbrado o salmista declara:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Quão numerosas são as tuas obras, Senhor ! Com sabedoria fizeste todas elas; a terra está cheia das tuas criaturas. (Salmos 104:24)</p>
</blockquote></li>
<li><p>O próprio Senhor falou com Jó, apresentando detalhes da criação, sobre quando Ele estabeleceu a medida correta do tamanho do planeta</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Onde você estava quando lancei os alicerces da terra? Responda‑me, já que você sabe tanto. Quem determinou as dimensões da terra? Certamente você sabe! E quem estendeu sobre ela a linha de medir? (Jó 38:4-5)</p>
</blockquote>
<ul>
<li><p>e delimitou fronteiras para o avanço das ondas do mar</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Quem represou o mar pondo‑lhe portas, quando do ventre ele irrompeu, quando o vesti de nuvens e em densas trevas o envolvi, quando fixei os seus limites e lhe coloquei portas e barreiras? Ou quando eu lhe disse: “Até aqui você pode vir; além deste ponto, não. Aqui as suas ondas orgulhosas serão interrompidas”? (Jó 38:8-11)</p>
</blockquote></li>
</ul></li>
<li><p>Ele declarou que tem controle até sobre o amanhecer, sobre as chuvas e as leis que governam os céus</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>“Como se vai ao lugar onde mora a luz? E onde está a residência das trevas? Poderá você conduzi‑las ao lugar que lhes pertence? Conhece o caminho da habitação delas? Quem é que abre um canal para a chuva torrencial, e um caminho para a tempestade trovejante, Você conhece as leis fixas que regem os céus? Pode determinar o domínio de Deus sobre a terra? (Jó 38:19-20,25,33)</p>
</blockquote></li>
<li><p>O Senhor declarou que fez até o comportamento e o instinto dos animais</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>A avestruz bate as asas alegremente, embora nem a sua plumagem nem as suas asas possam ser comparadas às da cegonha. Ela abandona os ovos no chão e deixa que a areia os aqueça, esquecida de que um pé poderá esmagá‑los ou de que algum animal selvagem poderá pisoteá‑los. Ela maltrata os seus filhotes como se não fossem dela e não se importa de ter trabalhado em vão. Isso porque Deus lhe privou de sabedoria e não lhe concedeu bom senso. Contudo, quando ela se levanta para correr, ri do cavalo e do cavaleiro. “É você que dá força ao cavalo ou lhe veste o pescoço com crina tremulante?” “É graças à inteligência que você tem que o gavião alça voo e estende as asas rumo ao sul?” (Jó 39:13-19,26)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Deus é o Criador de todas as coisas; o dono da vida. Ele sustenta a criação e ainda hoje “veste a erva do campo”</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Se Deus veste assim a erva do campo, que hoje existe e amanhã é lançada no fogo, não vestirá muito mais a vocês, homens de pequena fé? (Mateus 6:30)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Ele é o dono de todas as coisas:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Do Senhor é a terra e tudo o que nela existe, o mundo e os que nele vivem (Salmos 24:1)</p>
</blockquote></li>
</ul>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Importante
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Diante dessa verdade bíblica, precisamos refletir: a forma como tratamos a criação pode honrar ou desonrar o Criador. Nós precisamos aprender a admirar, respeitar e preservar a natureza e tudo o que Deus fez.</p>
</div>
</div>
<ul>
<li><p>O Senhor criou o mundo e confiou ao ser humano o seu cuidado</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Os mais altos céus pertencem ao Senhor , mas a terra, ele a confiou à humanidade. (Salmos 115:16)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Ele permitiu que o homem tirasse o seu sustento da terra</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Então, Deus disse: ― Eis que dou a vocês todas as plantas que nascem em toda a terra que produzem sementes e todas as árvores que produzem frutos com sementes. Elas serão alimento para vocês. (Gênesis 1:29)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Porém, precisamos discernir que utilizar os recursos naturais para sustento da vida humana não é a mesma coisa que destruir os mesmos.</p></li>
<li><p>O Senhor entregou ao ser humano a responsabilidade de cuidar de tudo o que foi criado. Por isso, precisamos zelar pela preservação das plantas, animais, mares, terra e ares</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>O Senhor Deus tomou o homem e o pôs no jardim do Éden para cultivá‑lo e guardá‑lo. Então, o Senhor Deus formou da terra todos os animais do campo e todas as aves do céu e os trouxe ao homem para ver como os designaria; o nome dado pelo homem a cada ser vivo seria o seu nome. Assim, o homem deu nomes a todos os animais de rebanho, às aves do céu e a todos os animais do campo. Contudo, não se encontrava para o homem uma aliada semelhante a ele. (Gênesis 2:15,19-20)</p>
</blockquote></li>
</ul>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Importante
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>E uma questão de mordomia e de coerência cristã. Nós que servimos e adoramos ao Criador, devemos zelar por sua criação. O homem nunca teve permissão do Criador para destruir a sua obra. Ao contrário, recebeu de Deus autoridade sobre a natureza, a fim de que pudesse tirar dela o sustento com responsabilidade e cuidado.</p>
</div>
</div>
</section>
<section id="ii---cuidar-da-natureza-é-um-princípio-bíblico" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="ii---cuidar-da-natureza-é-um-princípio-bíblico">II - Cuidar da natureza é um princípio bíblico</h3>
<ul>
<li><p>A Palavra de Deus tem diversos registros que apontam para o princípio do cuidado com a natureza. Por exemplo, sabemos que Abraão plantou algumas árvores:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Abraão plantou uma tamargueira em Berseba e ali invocou o nome do Senhor , o Deus eterno. (Gênesis 21:33)</p>
</blockquote></li>
</ul>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Nota
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Abraão já era idoso e provavelmente não desfrutaria daquele bosque. Entretanto, a próxima geração o teria como herança. Atualmente, sabemos que o reflorestamento traz muitos benefícios, tais como proteção do solo (para não haver erosão em dias de chuva), combate à poluição do ar, auxílio no equilíbrio da temperatura em dias mais quentes etc. O cuidado com as plantas e a semeadura de novas árvores trazem muitos benefícios para todos ao redor.</p>
</div>
</div>
<ul>
<li><p>A Lei do Senhor, entregue ao povo de Israel, traz diversas ordenanças acerca do cuidado dos animais. Por exemplo, ao encontrar um ninho com passari nhos ou ovos, ninguém poderia levar a “mãe” dos filhotes pois ela era essencial para preservação da espécie.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>― Se você passar por um ninho de pássaros, quer esteja em uma árvore, quer no chão, e a mãe estiver sobre os filhotes ou sobre os ovos, não apanhe a mãe com os filhotes. (Deuteronômio 22:6)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Além disso, também vemos que a ordenança do descanso sabático incluía, além das pessoas, todos os animais. Por seis dias todos poderiam trabalhar, mas no sétimo dia, até o animal teria que descansar. Certamente, isso ajudava na preservação da saúde dos animais.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Guarde o dia de sábado para santificá‑lo, conforme o Senhor , o seu Deus, lhe ordenou. Trabalhe seis dias e neles faça todos os seus trabalhos, mas o sétimo dia é um sábado para o Senhor , o seu Deus. Nesse dia, não faça trabalho algum, nem você, nem o seu filho, nem a sua filha, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem nenhum dos seus animais, nem os estrangeiros residentes nas suas cidades, para que o seu servo e a sua serva descansem como você. (Deuteronômio 5:12-14)</p>
</blockquote></li>
<li><p>A lei do descanso também previa a pausa da agricultura. A cada sete anos a terra não poderia ser arada</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Durante seis anos, semeiem as suas lavouras, aparem as suas vinhas e façam a colheita das suas plantações. No sétimo ano, porém, a terra terá um ano de descanso sabático, um sábado dedicado ao Senhor . Não semeiem as suas lavouras nem aparem as suas vinhas. (Levítico 25:3-4)</p>
</blockquote></li>
</ul>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Nota
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>As plantações deveriam ser pausadas. Hoje, a ciência já provou que a terra precisa de descanso para recompor seus nutrientes, caso o contrário sua fertilidade fica comprometida. A preservação da terra era um dos resultados da observância do mandamento.</p>
</div>
</div>
<ul>
<li><p>A lei mosaica organizava até mesmo o comportamento social do exército de Israel quanto a higiene sanitária. De forma que o arraial deveria ser limpo, por respeito a santidade de Deus.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>― Quando estiverem acampados, em guerra contra os seus inimigos, mantenham‑se afastados de todas as coisas impuras. Se um dos seus homens estiver impuro por causa de polução noturna, ele sairá do acampamento e permanecerá fora. Ao entardecer, ele se lavará; ao pôr do sol, poderá voltar ao acampamento. ― Determinem um local fora do acampamento onde possam evacuar. Como parte do seu equipamento, tenham algo com que cavar e, quando evacuarem, façam um buraco e cubram as fezes. Pois o Senhor, o Deus de vocês, anda pelo seu acampamento para protegê‑los e entregar‑lhes os seus inimigos. O acampamento deverá ser santo, para que ele não veja algo desagradável no meio de vocês e se afaste. (Deuteronômio 23:9-14)</p>
</blockquote></li>
</ul>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Importante
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Hoje sabemos que higiene sanitária de uma região é essencial para a preservação da saúde.</p>
</div>
</div>
<ul>
<li><p>A Bíblia também aponta que a Criação é um testemunho vivo do Criador</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Os céus declaram a glória de Deus; o firmamento proclama a obra das suas mãos. Um dia profere essa mensagem a outro dia; uma noite revela conhecimento a outra noite. Sem discurso nem palavras, não se ouve a sua voz. Contudo, a sua voz ressoou por toda a terra; as suas palavras, até os confins do mundo. Nos céus ele armou uma tenda para o sol (Salmos 19:1-4)</p>
</blockquote></li>
<li><p>A Bíblia aponta ainda que o propósito redentivo do Senhor para a humanidade, um dia, alcançará toda a criação, que aguarda por esse momento. Isso mostra o valor da criação para o Senhor.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>A criação aguarda, com grande expectativa, que os filhos de Deus sejam revelados. Pois a criação foi submetida à inutilidade, não pela sua própria escolha, mas por causa da vontade daquele que a sujeitou, na esperança de que a própria criação será liberta da escravidão que conduz à decadência, para receber a mesma gloriosa liberdade dos filhos de Deus. Pois sabemos que toda a criação geme em conjunto como se sofresse dores de parto até agora. Agora, não somente isso, mas nós mesmos, que temos os primeiros frutos do Espírito, gememos interiormente, esperando ansiosamente a adoção como filhos, a redenção do nosso corpo. (Romanos 8:19-23)</p>
</blockquote></li>
</ul>
</section>
<section id="iii---como-podemos-colaborar" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="iii---como-podemos-colaborar">III - Como podemos colaborar?</h3>
<p>Sabemos que em toda a parte do planeta acontece algum tipo de desastre natural, tais como enchentes, deslizamento de terras, secas prolongadas, mudanças climáticas bruscas (ondas de calor ou de frio onde não é comum).</p>
<p>Estudos científicos apontam que pessoas morrem devido a problemas causados pela poluição; milhares de espécies de plantas e animais estão ameaçadas de extinção; além disso, toneladas de metais pesados e produtos químicos estão sendo lançados nas águas todos os anos.</p>
<p>E inegável que estamos vivendo um desgaste natural e tudo isso terá consequências para a vida humana. Os três maiores riscos que a humanidade corre diante do desgaste natural são; mudanças climáticas extremas, ocorrência de desastres naturais, perda da biodiversidade.</p>
<p>Nós somos servos de Deus e sabemos que nossa pátria é o Céu (Fp 3.20). Vivemos neste planeta com a esperança da vida celestial (Hb 13.14). Aguardamos a volta do Senhor Jesus para qualquer momento (1 Ts 4.16,17) e, certamente, passaremos a eternidade com Ele (Jo 14.1-3). Entretanto, enquanto esse dia não chega, precisamos cuidar do lugar onde vivemos. E o que podemos fazer? Existem algumas coisas simples que você pode fazer no seu dia a dia.</p>
</section>
<section id="conclusão" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="conclusão">Conclusão</h3>
<p>Deus é o Criador de tudo o que existe. Ele fez a fauna, a flora, as estrelas e planetas. Ele formou a humanidade. Precisamos cuidar da criação porque isso honra o Criador.</p>


</section>
</section>

 ]]></description>
  <category>Ambientalismo</category>
  <guid>https://ebdviva.github.io/site/paginas/turmas/adolescentes/posts/2024-12-14-honrando-o-criador-cuidando-da-criacao/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 14 Dec 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Igreja, lugar de todos os filhos de Deus</title>
  <dc:creator>Jader Cruz</dc:creator>
  <link>https://ebdviva.github.io/site/paginas/turmas/adolescentes/posts/2024-12-07-igreja-lugar-de-todos-os-filhos-de-deus/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<section id="leitura-bíblica" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="leitura-bíblica">Leitura Bíblica</h2>
<section id="tiago-2.1-9" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="tiago-2.1-9">Tiago 2.1-9</h3>
<ol type="1">
<li>Meus irmãos, como crentes em nosso glorioso Senhor Jesus Cristo, não tratem as pessoas com parcialidade.</li>
<li>Suponham que na sinagoga de vocês entre um homem com anel de ouro e roupas finas e também entre um pobre com roupas velhas e sujas.</li>
<li>Se vocês derem atenção especial ao homem que está vestido com roupas finas e disserem: “Aqui está um lugar apropriado para o senhor”, mas disserem ao pobre: “Você, fique em pé ali”, ou: “Sente‑se no chão, junto ao estrado onde ponho os meus pés”,</li>
<li>não farão distinção entre vocês, julgando com más intenções?</li>
<li>Ouçam, meus amados irmãos: acaso Deus não escolheu os que são pobres aos olhos do mundo para que sejam ricos na fé e herdem o reino que ele prometeu aos que o amam?</li>
<li>Mas vocês desprezam o pobre. Não são os ricos que oprimem vocês? Não são eles que os arrastam para os tribunais?</li>
<li>Não são eles que difamam o bom nome que sobre vocês foi invocado?</li>
<li>Se vocês de fato obedecerem à lei do reino, conforme a Escritura afirma: “Ame ao seu próximo como a você mesmo”, agem corretamente. Mas, se tratarem os outros com parcialidade, cometem pecado e serão condenados pela lei como transgressores.</li>
</ol>
</section>
</section>
<section id="devocional" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="devocional">Devocional</h2>
<div class="callout callout-style-default callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Segunda - Deuteronômio 10.17-19
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>“Pois o Senhor , o Deus de vocês, é o Deus dos deuses e o Senhor dos senhores, o grande Deus, poderoso e temível, que não age com parcialidade nem aceita suborno. Ele defende o direito do órfão e da viúva e ama o estrangeiro, dando‑lhe alimento e roupa. Amem os estrangeiros, pois vocês mesmos foram estrangeiros no Egito.”</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Terça - Jó 13.10
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>“Com certeza, ele os repreenderia se, em secreto, vocês fossem parciais.”</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Quarta - Atos 10.34
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>“Então, Pedro começou a falar: ― Agora percebo verdadeiramente que Deus não trata as pessoas com parcialidade”</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Quinta - Romanos 2.11
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>“Pois Deus não mostra favoritismo”</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Sexta - Efésios 6.9
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>“Vocês, senhores, tratem os seus escravos da mesma forma. Não os ameacem, uma vez que vocês sabem que o Senhor deles e de vocês está nos céus, e com ele não há favoritismo.”</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Sábado - 1 Pedro 1.17
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>“Uma vez que vocês chamam Pai àquele que julga imparcialmente a obra de cada um, vivam com temor durante a jornada terrena de vocês.”</p>
</div>
</div>
</section>
<section id="objetivos" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="objetivos">Objetivos</h2>
<ol type="1">
<li><strong>Conceituar</strong> o que é acepção de pessoas</li>
<li><strong>Mostrar</strong> que a prática da acepção de pessoas é inaceitável na igreja</li>
<li><strong>Ensinar</strong> aos adolescentes que eles devem respeitar todos os irmãos em Cristo</li>
</ol>
</section>
<section id="vamos-descobrir" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="vamos-descobrir">Vamos descobrir</h2>
<ol type="1">
<li>A igreja é um lugar de comunhão
<ul>
<li>Louvor</li>
<li>Oração</li>
<li>Aprendizado das escrituras</li>
<li>Servir uns aos outros</li>
</ul></li>
<li>A igreja primitiva enfrentou dificuldades de convivência entre irmãos de diferentes nacionalidades
<ul>
<li>A igreja superou as dificuldades</li>
<li>Aprenderam a conviver em comunhão e em unidade</li>
</ul></li>
</ol>
<p>Aprenderemos alguns princípios para a convivência com nossos irmãos</p>
</section>
<section id="hora-de-aprender" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="hora-de-aprender">Hora de aprender</h2>
<section id="i---a-importância-do-tratamento-respeitoso-na-igreja" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="i---a-importância-do-tratamento-respeitoso-na-igreja">I - A importância do tratamento respeitoso na igreja</h3>
<ol type="1">
<li><p>Tiago escreveu sua carta para instruir um grupo de cristãos</p>
<ul>
<li><p>O apóstolo trata de um assunto específico e prático: A forma como os ricos e pobres eram tratados quando chegavam à reunião.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>“Suponham que na sinagoga de vocês entre um homem com anel de ouro e roupas finas e também entre um pobre com roupas velhas e sujas.” (Tiago 2.2)</p>
</blockquote></li>
</ul></li>
<li><p>Tiago mostra que a acepção de pessoas é uma prática incompatível com a genuína fé cristã</p>
<ul>
<li><p>Honrar o rico por causa da sua aparência e posses e desprezar o pobre é fazer distinção</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>“Se vocês derem atenção especial ao homem que está vestido com roupas finas e disserem:”Aqui está um lugar apropriado para o senhor”, mas disserem ao pobre: “Você, fique em pé ali”, ou: “Sente‑se no chão, junto ao estrado onde ponho os meus pés”, não farão distinção entre vocês, julgando com más intenções?” (Tiago 2.3-4)</p>
</blockquote></li>
</ul></li>
<li><p>Tiago apresenta três argumentos para condenar a prática do favoritismo aos ricos que frequentavam sua reunião:</p>
<ol type="a">
<li><p>Deus escolheu os pobres para serem ricos na fé e para possuirem o reino</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Ouçam, meus amados irmãos: acaso Deus não escolheu os que são pobres aos olhos do mundo para que sejam ricos na fé e herdem o reino que ele prometeu aos que o amam? (Tiago 2.5)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Esses ricos eram indignos porque haviam maltratado e perseguido os cristãos</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Mas vocês desprezam o pobre. Não são os ricos que oprimem vocês? Não são eles que os arrastam para os tribunais?(Tiago 2.6)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Os cristãos devem praticar o amor ao próximo e isso é incompatível com favoritismo ou discriminação</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Se vocês de fato obedecerem à lei do reino, conforme a Escritura afirma: “Ame ao seu próximo como a você mesmo”, agem corretamente (Tiago 2.8)</p>
</blockquote></li>
</ol></li>
<li><p>Tiago conclui:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Mas, se tratarem os outros com parcialidade, cometem pecado e serão condenados pela lei como transgressores. (Tiago 2:9)</p>
</blockquote></li>
</ol>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Importante
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>A acepção de pessoas, geralmente, é antecedida pela prática do favoritismo e do enganoso senso de superioridade. Isso é comum na sociedade. Entretanto, o povo de Deus deve seguir os princípios bíblicos. Dessa maneira, a igreja sempre deve ser um lugar de comunhão, respeito e acolhimento para todos os irmãos em Cristo.</p>
</div>
</div>
</section>
<section id="ii---acepção-de-pessoas-é-pecado" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="ii---acepção-de-pessoas-é-pecado">II - Acepção de pessoas é pecado</h3>
<ol type="1">
<li>A prática de acepção de pessoas ocorre em nossa sociedade de muitas maneiras</li>
</ol>
<div class="callout callout-style-default callout-warning callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Aviso
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Essa prática nasce no coração humano a partir do senso de superioridade, que é um sentimento vaidoso e enganoso.</p>
</div>
</div>
<ol start="2" type="1">
<li><p>Todas as pessoas têm a mesma importância diante de Deus, pois foram criadas por Ele (Gn 1.27) e são amadas por Ele (Jo 3.16)</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Então, Deus criou o ser humano à sua imagem, à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou. (Gênesis 1:27)</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>― Porque Deus tanto amou o mundo que deu o seu Filho Unigênito, para que todo aquele que nele crer não pereça, mas tenha a vida eterna. (João 3:16)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Discriminação, desprezo ao próximo, favoritismo ou racismo são alguns des dobramentos da prática de acepção de pessoas. Diante de Deus isso é pecado.</p></li>
<li><p>A Bíblia condena, em diversos textos, a prática da acepção de pessoas:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Não pervertam a justiça nem mostrem parcialidade. Não aceitem suborno, pois o suborno cega até os sábios e distorce as palavras dos justos. (Deuteronômio 16.19)</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>Falarão assim para favorecê‑lo? Advogarão desse modo a causa de Deus? Com certeza, ele os repreenderia se, em secreto, vocês fossem parciais. (Jó 13.8,10)</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>Vocês expulsam as mulheres do meu povo dos seus lares agradáveis. Vocês removem dos filhos delas a minha dignidade para sempre. (Miqueias 2.9)</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>Pois Deus não mostra favoritismo. (Romanos 2.11)</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>Uma vez que vocês chamam Pai àquele que julga imparcialmente a obra de cada um, vivam com temor durante a jornada terrena de vocês. (1 Pedro 1.17)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Jesus, em seu ministério, precisou lidar com esse tema.</p>
<ol type="a">
<li><p>Em sua época, os judeus discriminavam os samaritanos, seus vizinhos na Galileia. Havia animosidades entre eles, entretanto Jesus também atuou em Samaria, em especial ele ensinou uma mulher samaritana:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>A mulher samaritana lhe perguntou: ― Como o senhor, sendo judeu, pede a mim, uma samaritana, água para beber? Ela perguntou isso porque os judeus não se dão bem com os samaritanos. Jesus lhe respondeu: ― Se você conhecesse o dom de Deus e quem está pedindo água, você lhe teria pedido e ele lhe daria água viva. (João 4.9-10)</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>A mulher disse: ― Eu sei que o Messias vem, e que é chamado Cristo. Quando vier, ele nos explicará tudo. Então, Jesus declarou: ― Eu sou o Messias! Eu, que estou falando com você. (João 4.25-26)</p>
</blockquote></li>
</ol>
<ul>
<li><p>Até mesmo os discípulos de Jesus estranharam o seu comportamento, visto que ele estava falando com uma mulher samaritana</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Naquele momento, os seus discípulos voltaram e ficaram surpresos ao encontrá‑lo conversando com uma mulher. Ninguém, porém, perguntou: “O que pretendes?” ou: “Por que estás conversando com ela?” (João 4:27)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Mas, essa mulher creu no Senhor e chamou toda a vizinhança para conhecer o Messias.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Então, deixando o seu cântaro, a mulher voltou à cidade e disse ao povo: ― Venham ver um homem que me disse tudo o que tenho feito. Será que ele não é o Cristo? Então, saíram da cidade e foram até onde ele estava. (João 4.28-30)</p>
</blockquote></li>
<li><p>Jesus ficou ainda mais dois dias na cidade, pregando aos samaritanos. E muitos ali creram nEle.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Assim, quando se aproximaram dele, os samaritanos insistiram em que ficasse com eles. Ele ficou dois dias, muitos samaritanos daquela cidade creram nele por causa do seguinte testemunho dado pela mulher: “Ele me disse tudo o que tenho feito”. E muitos creram nele por causa da sua mensagem. Então, disseram à mulher: ― Agora cremos não somente por causa do que você disse, pois nós mesmos o ouvimos e sabemos que este é realmente o Salvador do mundo. (João 4.39-42)</p>
</blockquote></li>
</ul></li>
</ol>
<div class="callout callout-style-default callout-tip callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Dica
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Cristo deixou o exemplo para seguirmos. Ele tratava a todos com bondade, independente da condição financeira, origem, nacionalidade, cor de pele etc. Jesus veio para salvar a todos, judeus, gentios, homem, mulher, pobre, rico etc. Ele amou sem distinção a judeus, samaritanos e pessoas de outros povos.</p>
</div>
</div>
<blockquote class="blockquote">
<p>O Filho do homem veio para salvar o que se havia perdido. (Mateus 18:11)</p>
</blockquote>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Importante
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Diante de Deus, somos iguais. Ele não faz acepção de pessoas. Não existe parcialidade ou qualquer favoritismo na relação dEle para com seus filhos</p>
</div>
</div>
</section>
<section id="iii---em-cristo-somos-todos-iguais" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="iii---em-cristo-somos-todos-iguais">III - Em Cristo somos todos iguais</h3>
<ol type="1">
<li><p>Após a ressurreição e ascenção de Jesus e o advento do Pentecostes a mensagem do Evangelho se espalhou, alcançando povos de diferentes nacionalidades.</p>
<ul>
<li>Os discípulos começaram a pregar por toda a parte</li>
<li>Multidões se converteram</li>
<li>Os seguidores de Jesus começaram a ser perseguidos na Judeia e por isso migraram para outras regiões</li>
<li>Nesse contexto, pessoas de diferentes origens e nacionalidades se converteram à fé em Cristo.</li>
</ul></li>
<li><p>Na casa do centurião Cornélio (um gentio, comandante de um batalhão romano), o Espírito Santo desceu sobre todos os gentios que ouviam a mensagem e eles falaram em outras línguas. Em seguida foram batizados em águas. Diante dessa experiência, Pedro declarou:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>“— Agora eu sei que, de fato, Deus trata a todos de modo igual, pois ele aceita todos os que o temem e fazem o que é direito, seja qual for a sua raça” (Atos 10.34-35)</p>
</blockquote></li>
</ol>
<div class="callout callout-style-default callout-tip callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Dica
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>A Igreja de Cristo cresceu, promovendo comunhão e unidade entre aqueles que criam em Cristo, pois para Ele não há diferença entre judeus e gentios</p>
</div>
</div>
<blockquote class="blockquote">
<p>“Portanto, não há diferença entre judeus e gregos, porque o mesmo Senhor de todos abençoa generosamente todos os que o invocam” (Romanos 10:12)</p>
</blockquote>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Importante
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Vemos que não há razão ou espaço para senso de superioridade ou acepção de pessoas entre os cristãos, pois todos são, igualmente, salvos e redimidos por Cristo</p>
</div>
</div>
<blockquote class="blockquote">
<p>“Nesta nova vida, não há diferença entre grego e judeu, circunciso e incircunciso, bárbaro e cita, escravo e livre, mas Cristo é tudo e está em todos.” (Colossenses 3:11)</p>
</blockquote>
</section>
<section id="conclusão" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="conclusão">Conclusão</h3>
<p>Acepção de pessoas é pecado e esta prática não deve existir entre os cristãos, pois Jesus amou a todos e morreu na cruz para salvar todo aquele que crê nEle.</p>


</section>
</section>

 ]]></description>
  <category>Discriminação</category>
  <guid>https://ebdviva.github.io/site/paginas/turmas/adolescentes/posts/2024-12-07-igreja-lugar-de-todos-os-filhos-de-deus/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
